%TODO 3 штуки. Очень важно. После отчёта

\chapter{Результаты экспериментов} \label{ch4}

Данная глава посвящена исследованию построенных алгоритмов. В параграфе \ref{ch4:verification} описана процедура верификации построенных алгоритмов. В параграфе \ref{ch4:methods} описана цель и методика производимых экспериментов. В параграфе \ref{ch4:results} описаны результаты, полученные в ходе проведённых исследований. В параграфе \ref{ch4:conclusion} приведены выводы, сделанные согласно полученным результатам.

Все эксперименты производились на компьютере с ЦПУ Intel Core i7-4702QM, 8 Гб ОЗУ, под управлением операционной системы Ubuntu 20.04.

\section{Верификация построенных алгоритмов} \label{ch4:verification}

Для того, чтобы проверить корректность полученных алгоритмов, они были запущены на графах из библиотеки SteinLib \cite{steinlib} на 
тестовых наборах B, C, D. На всех задачах, для расчёта которых хватило имеющихся в распоряжении вычислительных ресурсов, программа завершила свою работу и вернула численный результат, совпадающий со стоимостью, указанной в библиотеке. Построенный граф был проверен на ацикличность, связность в случае неориентированной задачи, достижимость терминалов из источника в случае ориентированной задачи. Также для ориентированной задачи было проверено, что построенное решение представляет собой одну компоненту слабой связности.

Для проверки корректности стоимости решения ориентированной задачи из неориентированных графов с известной стоимостью удалялись дуги, не содержащиеся в дереве Штейнера. Таким образом, решение ориентированной задачи Штейнера совпадает с решением неориентированной задачи.
	
\section{Цель и методика экспериментов} \label{ch4:methods}

Целью проводимых экспериментов было:
\begin{enumerate}[1.]
	\item Cравнение теоретически полученной алгоритмической сложности с экспериментальными результатами
	\item Сравнение производительности алгоритма ДВ и ЭМВ
	\item Сравнение производительности одно- и многоточных версий построенных алгоритмов
	\item Сравнение лучшего из построенных алгоритмов с приближённым алгоритмом KMB
	\item Оценка возможности применения построенных алгоритмов в интерактивных задачах
\end{enumerate}

Методика проводимых экспериментов заключается в исследовании зависимости производительности алгоритма от одной из его характеристик при прочих равных.

Были сгенерированы ориентированные и неориентированные задачи со следующими характеристиками:

\begin{enumerate}[1.]
	\item 60000 рёбер, 10 терминалов, число вершин лежит на равномерной сетке от 500 до 8000 с шагом 500 (итого 16+16=32 задачи)
	\item 2000 вершин, 10 терминалов, число рёбер лежит на равномерной сетке от 500 до 500000 так, чтобы получилось 20 графов (итого 40 задач)
	\item 5000 вершин, 60000 рёбер, число терминалов от 3 до 12 (итого 10 задач)
	\item 20000 вершин, 60000 рёбер, число терминалов от 3 до 10 (итого 8 задач)
	\item 20000 вершин, 60000 рёбер, 8 терминалов -- для исследования зависимости производительности от числа потоков (1 -- 8 потоков)
	\item 5000 вершин, 60000 рёбер, 12 терминалов -- для исследования зависимости производительности от числа потоков (1 -- 8 потоков)
\end{enumerate}

Программа запускалась в однопоточном и четырёхпоточном режиме, если не указано иного.

Согласно теоретическим оценкам алгоритмической точности (\ref{ch1:DW:complexityth}, \ref{ch1:EMV:complexityth}),
ожидаются следующие результаты (выполнено как для ориентированных задач, так и для неориентированных):
\begin{enumerate}[1.]
	\item Зависимость производительности от числа вершин:
	\begin{itemize}
		\item ДВ: квадратичная
		\item ЭМВ: линейная
	\end{itemize}

	\item Зависимость производительности от числа рёбер:
	\begin{itemize}
		\item ДВ: линейная
		\item ЭМВ: линейная
	\end{itemize}

	Ожидается получить основание 2, поскольку для выбранных параметров задачи наиболее значимым является именно слагаемое $2^k \cdot n^2$, а не $3^k \cdot n$.

	\item Зависимость производительности от числа терминалов:
	\begin{itemize}
		\item ДВ: экспоненциальная, с основанием 2 
		\item ЭМВ: экспоненциальная, с основанием 2
	\end{itemize}
\end{enumerate}

В параграфе \ref{ch4:results} приведены графики производительности алгоритмов. Также на графики добавлены аппроксимирующие функции и указан коэффициент детерминации $R^2$.

\section{Результаты} \label{ch4:results}

\FloatBarrier

% вершины
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{per_vertex_graph_directed_DW_plot}
		\caption{Ориентированная задача. Алгоритм ДВ. Зависимость производительности от числа вершин. 60000 рёбер, 10 терминалов}
		\label{pic:vdir_DW}
     \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{per_vertex_graph_directed_EMV_plot}
		\caption{Ориентированная задача. Алгоритм ЭМВ. Зависимость производительности от числа вершин. 60000 рёбер, 10 терминалов}
		\label{pic:vdir_EMV}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{per_vertex_graph_undirected_DW_plot}
		\caption{Неориентированная задача. Алгоритм ДВ. Зависимость производительности от числа вершин. 60000 рёбер, 10 терминалов}
		\label{pic:vundir_DW}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{per_vertex_graph_undirected_EMV_plot}
		\caption{Неориентированная задача. Алгоритм ЭМВ. Зависимость производительности от числа вершин. 60000 рёбер, 10 терминалов}
		\label{pic:vundir_EMV}
	\end{center}
\end{figure}

% рёбра
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{per_edges_graph_directed_DW_plot}
		\caption{Ориентированная задача. Алгоритм ДВ. Зависимость производительности от числа рёбер. 2000 вершин, 10 терминалов}
		\label{pic:edirDW}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{per_edges_graph_directed_EMV_plot}
		\caption{Ориентированная задача. Алгоритм ЭМВ. Зависимость производительности от числа рёбер. 2000 вершин, 10 терминалов}
		\label{pic:edirEMV}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{per_edges_graph_undirected_DW_plot}
		\caption{Неориентированная задача. Алгоритм ДВ. Зависимость производительности от числа рёбер. 2000 вершин, 10 терминалов}
		\label{pic:eundirDW}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{per_edges_graph_undirected_EMV_plot}
		\caption{Неориентированная задача. Алгоритм ЭМВ. Зависимость производительности от числа рёбер. 2000 вершин, 10 терминалов}
		\label{pic:eundirEMV}
	\end{center}
\end{figure}
%терминалы
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{per_terminal_graph_directed_DW_EMV_first_plot}
		\caption{Ориентированная задача. Зависимость производительности от числа терминалов. 5000 вершин, 60000 рёбер}
		\label{pic:tdir1}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{per_terminal_graph_directed_DW_EMV_second_plot}
		\caption{Ориентированная задача. Зависимость производительности от числа терминалов. 20000 вершин, 60000 рёбер}
		\label{pic:tdir2}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{per_terminal_graph_undirected_DW_EMV_first_plot}
		\caption{Неориентированная задача. Зависимость производительности от числа терминалов. 5000 вершин, 60000 рёбер}
		\label{pic:tundir1}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{per_terminal_graph_undirected_DW_EMV_second_plot}
		\caption{Неориентированная задача. Зависимость производительности от числа терминалов. 20000 вершин, 60000 рёбер}
		\label{pic:tundir2}
	\end{center}
\end{figure}

%потоки
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{per_thread_graph_directed_DW_first_plot}
		\caption{Ориентированная задача. Алгоритм ДВ. Зависимость производительности от числа потоков. 5000 вершин, 60000 рёбер, 12 терминалов}
		\label{pic:thrdirDW1}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{per_thread_graph_directed_EMV_first_plot}
		\caption{Ориентированная задача. Алгоритм ЭМВ. Зависимость производительности от числа потоков. 5000 вершин, 60000 рёбер, 12 терминалов}
		\label{pic:thrdirEMV1}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{per_thread_graph_undirected_DW_first_plot}
		\caption{Неориентированная задача. Алгоритм ДВ. Зависимость производительности от числа потоков. 5000 вершин, 60000 рёбер, 12 терминалов}
		\label{pic:thrundirDW1}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{per_thread_graph_undirected_EMV_first_plot}
		\caption{Неориентированная задача. Алгоритм ЭМВ. Зависимость производительности от числа потоков. 5000 вершин, 60000 рёбер, 12 терминалов}
		\label{pic:thrundirEMV1}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{per_thread_graph_directed_DW_second_plot}
		\caption{Ориентированная задача. Алгоритм ДВ. Зависимость производительности от числа потоков. 20000 вершин, 60000 рёбер, 8 терминалов}
		\label{pic:thrdirDW2}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{per_thread_graph_directed_EMV_second_plot}
		\caption{Ориентированная задача. Алгоритм ЭМВ. Зависимость производительности от числа потоков. 20000 вершин, 60000 рёбер, 8 терминалов}
		\label{pic:thrdirEMV2}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{per_thread_graph_undirected_DW_second_plot}
		\caption{Неориентированная задача. Алгоритм ДВ. Зависимость производительности от числа потоков. 20000 вершин, 60000 рёбер, 8 терминалов}
		\label{pic:thrundirDW2}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{per_thread_graph_undirected_EMV_second_plot}
		\caption{Неориентированная задача. Алгоритм ЭМВ. Зависимость производительности от числа потоков. 20000 вершин, 60000 рёбер, 8` терминалов}
		\label{pic:thrundirEMV2}
	\end{center}
\end{figure}

Произведён сравнительный анализ четырёхпоточного алгоритма Эриксона, Монмы, Вейнотта и алгоритма КМБ. Полученные результаты представлены в следующей таблице:

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline			
			Число терминалов & $t$ ЭМВ & $t$ KMB & Погрешность KMB, \% \\
			\hline			
			3 & 0,333 & 0,026 & 14,8 \\
			\hline
			4 & 0,627 & 0,027 & 23,9 \\
			\hline
			5 & 1,130 & 0,025 & 24,1 \\
			\hline
			6 & 2,258 & 0,027 & 17,4 \\
			\hline
			7 & 4,218 & 0,026 & 15,7 \\
			\hline
			8 & 9,124 & 0,026 & 11,9 \\
			\hline
			9 & 17,649 & 0,027 & 13,2 \\
			\hline
			10 & 37,167 & 0,028 & 28,0 \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Сравнительный анализ работы алгоритмов ЭМВ (4 потока) и KMB}
		\label{tabl:kmbemv}
	\end{center}
\end{table}

\FloatBarrier % заставить рисунки и другие подвижные (float) элементы остановиться

\section{Выводы} \label{ch4:conclusion}

В результате проведённых экспериментов можно сделать следующие выводы:

\begin{enumerate}[1.]
	\item Зависимость производительности от числа вершин для обоих алгоритмов совпала с ожидаемой.
	\item Зависимость производительности от числа рёбер для обоих алгоритмов совпала с ожидаемой.
	\item Зависимость производительности от числа терминалов совпала с ожидаемой для обоих алгоритмов. Также на графиках \ref{pic:tdir1}, \ref{pic:tdir2}, \ref{pic:tundir1}, \ref{pic:tundir2} видно, что отличие в скорости выполнения алгоритмов ДВ и ЭМВ при прочих равных определяется числом вершин: так, на графах с 20000 вершинами алгоритм ДВ выполняется за время, приблизительно в 120 раз меньшее, чем алгоритм ЭМВ, а на графах с 5000 вершинами -- в 12 раз меньшее, что показывает, насколько существенное влияние на производительность оказывает понижение степени полиномиальной зависимости времени работы от числа вершин.
	\item Зависимость производительности алгоритмов от числа потоков также совпала с ожидаемой. Процессор, на котором производилось тестирование, обладает четырьмя физическими ядрами, в связи с чем не имеет смысла запускать программу на большем числе потоков, чем четыре. Данное рассуждение подтверждается полученными графиками: производительность обоих алгоритмов существенно росла при увеличении числа потоков от одного до четырёх, а дальше практически переставала меняться или даже ухудшалась, как, например, на графике \ref{pic:thrdirDW1}.
	
	Стоит отметить, что в данной задаче важен именно физический параллелизм процесса, а не программный, поскольку выигрыш в производительности многопоточной версии осуществляется не за счёт фоновой работы в режиме ожидания, как то характерно, например, для веб-серверов, а именно за счёт одновременного исполнения нескольких задач одинаковой трудоёмкости (данная программа вообще не работает в режиме ожидания и использует для вычисления решения задачи каждый такт процессора). Именно поэтому количество ядер является наиболее оптимальным числом потоков для решения задачи.
	
	Производительность зависит от числа потоков нелинейно по следующим причинам: во-первых, переключение контекста между потоками и подгрузка требуемых данных в кэш занимает существенное время работы. Чем больше потоков, тем больше времени тратится на эти служебные операции. Во-вторых, программа работает в несколько потоков не всегда, а только в части перебора вершин и подмножеств, а также при запуске алгоритма Дейкстры в алгоритме ДВ. Процедура генерации подмножеств и реконструкции дерева Штейнера не была распараллелена.
	
	В результате для графа с 5000 вершинами и 12 терминалами было получено ускорение в 3,5 раза для алгоритма ДВ, в 3,3 раза для алгоритма ЭМВ. Для графа с 20000 вершинами и 8 терминалами было получено ускорение в 3,2 раза для алгоритма ДВ, в 2,6 раза для алгоритма ЭМВ.
	
	\item Алгоритм KMB работает существенно быстрее, чем алгоритм ЭМВ, однако ни в одной из исследованных задач КМБ не дал погрешность меньше 10\%. При этом алгоритм ЭМВ завершает выполнение быстрее, чем за 20 секунд, вплоть до 9 терминалов. Совокупность данных обстоятельств позволяет сделать вывод о возможности и целесообразности применения точно параллельного алгоритма ЭМВ в задачах с небольшим количеством терминалов, когда требуется достижение максимальной точности.
\end{enumerate}

%% Вспомогательные команды - Additional commands
%
%\newpage % принудительное начало с новой страницы, использовать только в конце раздела
%\clearpage % осуществляется пакетом <<placeins>> в пределах секций
%\newpage\leavevmode\thispagestyle{empty}\newpage % 100 % начало новой страницы